\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ctex} % 支持中文
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{float} % Required for the H float option

\lstset{
    language=Python, % 添加语言支持
    basicstyle=\ttfamily\small,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny,
    keywordstyle=\color{blue},
    commentstyle=\color{gray},
    stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    frame=single,
    captionpos=b
}

\title{计算流体力学作业5}
\author{郑恒2200011086}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{问题介绍}
在单位正方形内，求解不可压缩流动。仅上边界为水平运动边界，其余边界均为固定壁面。上边界速度分布设为
\[
u(x) = \sin^2(\pi x)
\]
该分布在角点处函数值和导数均为零，保证了速度场的连续性。通过数值方法计算流场，考察不同位置的速度剖面、主涡涡心位置和流函数值等。使用Python语言，设运动粘度$\nu=0.001$，画出流线图，并对主要物理量进行讨论。

\section{算法原理}
对于不可压缩流体，流场满足的方程为Navier-Stokes方程。对于二维不可压缩流体，Navier-Stokes方程可以写成如下形式：
\begin{equation}
    \frac{\partial u}{\partial t} + u \frac{\partial u}{\partial x} + v \frac{\partial u}{\partial y} = -\frac{1}{\rho} \frac{\partial p}{\partial x} + \nu \left( \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} \right)
\end{equation}
\begin{equation}
    \frac{\partial v}{\partial t} + u \frac{\partial v}{\partial x} + v \frac{\partial v}{\partial y} = -\frac{1}{\rho} \frac{\partial p}{\partial y} + \nu \left( \frac{\partial^2 v}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 v}{\partial y^2} \right)
\end{equation}
\begin{equation}
    \frac{\partial u}{\partial x} + \frac{\partial v}{\partial y} = 0
\end{equation}
其中，$u$和$v$分别是流体在$x$和$y$方向的速度分量，$\rho$是流体密度，$p$是压力，$\nu$是运动粘度。
在本问题中，我们需要求解流体的速度场和压力场。我们使用有限差分法来离散化Navier-Stokes方程，并使用迭代方法来求解离散方程。
我们将流场离散化为一个网格，并在每个网格点上计算速度和压力。我们可以使用显式时间步进方法来更新速度和压力场。具体步骤如下：
\begin{enumerate}
    \item 初始化网格和边界条件
    \item 计算速度场和压力场
    \item 更新速度场和压力场
    \item 重复步骤2和3，直到收敛
    \item 计算主涡涡心位置和流函数值
    \item 绘制流线图和速度剖面
    \item 输出结果
\end{enumerate}

在本问题中，密度$\rho$被视为常数，不随空间和时间变化。由于$\rho$为常数，实际计算时常常将其归一化处理，即令$\rho=1$，以简化方程和计算。

在迭代计算速度场合压力场时，我们采用投影法，以下是投影法的步骤公式：
\begin{enumerate}
    \item 预测步：先不考虑压力项，计算临时速度场$\mathbf{u}^*$：
    \begin{equation}
        \frac{\mathbf{u}^* - \mathbf{u}^n}{\Delta t} = -(\mathbf{u}^n \cdot \nabla)\mathbf{u}^n + \nu \nabla^2 \mathbf{u}^n
    \end{equation}
    其中，$\mathbf{u}^n$为当前时刻速度，$\mathbf{u}^*$为预测速度。

    \item 压力泊松方程：为保证不可压缩性，对预测速度场求解压力修正：
    \begin{equation}
        \nabla^2 p^{n+1} = \frac{1}{\Delta t} \nabla \cdot \mathbf{u}^*
    \end{equation}

    \item 修正步：用新压力修正速度场，得到下一个时刻的速度：
    \begin{equation}
        \mathbf{u}^{n+1} = \mathbf{u}^* - \Delta t \nabla p^{n+1}
    \end{equation}
    这样可以保证$\nabla \cdot \mathbf{u}^{n+1} = 0$，满足不可压缩条件。
\end{enumerate}

在实际算法中，我们需要对投影法的每一步进行离散化。
对于上述投影法的三个步骤，采用中心差分离散化，差分格式如下：

\begin{enumerate}
    \item 预测步：
    \begin{align}
        \frac{u^*_{i,j} - u^n_{i,j}}{\Delta t} = 
        &- u^n_{i,j} \frac{u^n_{i+1,j} - u^n_{i-1,j}}{2\Delta x}
        - v^n_{i,j} \frac{u^n_{i,j+1} - u^n_{i,j-1}}{2\Delta y} \notag \\
        &+ \nu \left(
            \frac{u^n_{i+1,j} - 2u^n_{i,j} + u^n_{i-1,j}}{\Delta x^2}
            + \frac{u^n_{i,j+1} - 2u^n_{i,j} + u^n_{i,j-1}}{\Delta y^2}
        \right)
    \end{align}
    对$v$分量同理。

    \item 压力泊松方程：
    \begin{equation}
        \frac{p^{n+1}_{i+1,j} - 2p^{n+1}_{i,j} + p^{n+1}_{i-1,j}}{\Delta x^2}
        + \frac{p^{n+1}_{i,j+1} - 2p^{n+1}_{i,j} + p^{n+1}_{i,j-1}}{\Delta y^2}
        = \frac{1}{\Delta t} \left(
            \frac{u^*_{i+1,j} - u^*_{i-1,j}}{2\Delta x}
            + \frac{v^*_{i,j+1} - v^*_{i,j-1}}{2\Delta y}
        \right)
    \end{equation}

    \item 速度修正步：
    \begin{align}
        u^{n+1}_{i,j} &= u^*_{i,j} - \Delta t \frac{p^{n+1}_{i+1,j} - p^{n+1}_{i-1,j}}{2\Delta x} \\
        v^{n+1}_{i,j} &= v^*_{i,j} - \Delta t \frac{p^{n+1}_{i,j+1} - p^{n+1}_{i,j-1}}{2\Delta y}
    \end{align}
\end{enumerate}

对第2步压力泊松方程，我们采用JOCIBI迭代法进行求解：
\begin{enumerate}
    \item 初始化压力场$p^{n+1}$为零场
    \item 迭代计算压力场，直到收敛：
    \begin{align}
        p^{n+1}_{i,j} &= \frac{1}{4} \left(
            p^{n+1}_{i+1,j} + p^{n+1}_{i-1,j} + p^{n+1}_{i,j+1} + p^{n+1}_{i,j-1}
        \right) - \frac{\Delta t}{4} \left(
            \frac{u^*_{i+1,j} - u^*_{i-1,j}}{2\Delta x}
            + \frac{v^*_{i,j+1} - v^*_{i,j-1}}{2\Delta y}
        \right)
    \end{align}
    \item 迭代停止条件：当压力场的变化量小于设定的阈值时，停止迭代
    \item 更新压力场
    \item 返回第2步
\end{enumerate}


\section{代码实现}
模拟流场的代码如下：

\newpage   
\section{结果分析}


\section{AI工具使用说明表}
\begin{table}[!htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{AI名称} & \textbf{生成代码功能} & \textbf{使用内容} \\
        \hline
        Copilot & latex格式框架 & figure参数调整、图片插入\\
        \hline
        Deepseek & python绘图调整 & 83-104、106-118行图绘制的具体参数调整\\
        \hline
        Deepseek & gitignore文件忽略 & 全由ai添加\\
        \hline
\end{tabular}
\end{table}
\section{commit信息}

\end{document}